有冇高人可以解構下佛家既無我境界

留名

好多人唔知道咩係「我」

你問人「你係邊個」 d人會答 我係陳小明 我係陳大明個仔 我係男 我係有錢佬 我係。。。。。

人身上貼左無數既標籤 例如名字 家庭 職業 地位 才華

往往人會將呢d標籤當成自己

要真正知道自己係邊個 要先體會一無所有 當你到左一無所有 你就會感受到內心深處有一種「光」果個光先係真正既你

d人時時話人生低潮之後信耶就係因為咁 但佢地當左「真正既我」係上帝

哲學問題：我是誰？

打完J之後會有少少覺悟

呢個係自己浸過哲學水之後既解讀

如果睇過下中西方哲學（天人合一、笛卡兒、康德、叔本華、尼采）、認知心理學、拉康精神分析之類關於研究心靈既文獻

其實會睇到好多共通點

首先

從本體論講天人合一既境界其實同無我境界係同一回事

先由拉康鏡象理論講起
簡單講：
佢認為自我意識既確立以及物/我之分係由嬰孩學習語言、認知到自己能夠操控身體、擁有即時感受期間一個奇妙既瞬間開始建立起黎

換言之，人生一切之初，根本沒有所謂物我之分，人與世界既關係亦沒有現象沒有想像沒有表象/本體意志之分，即係話，嬰孩既存在狀態係沒有自我意識係最接近世界本體

我地哲學史上曾經有過共相之爭、理型論
等等等認為我地同世界既關係存在住2級甚至n級既結構，可以睇到過左嬰兒期，擁有自我意識既哲學家好鍾意想像世界有更深一層更高一層既本體、物自體同共相
，好似道家既道，叔本華既意志哲學、從柏拉圖時代留落黎既二元本體論

同時，佢地好容易將淺一層同經心靈加工過既現實稱為幻象、幻相、假貨等等等

所以無我境界同天人合一其實係一種本體論上既還原方法論，呢點其實同現象學所主張既還原都係一樣

「世界只有一層，回歸現象本身」

再諗落去你就會發現佛家一路以黎既所有所有教義，都係一種還原方法論

包括禁慾、靜修、修行等等等既主張
究竟係為左乜

其實我認為，最接近既無我境界
就係以前細個個陣
寂靜咁靜觀滿天星空個時忘掉自己既狀態

呢個時候你再諗翻

菩提本無樹 明鏡亦非臺 本來無一物 何處惹塵埃

見山是山 見山不是山 見山還是山

以及叔本華等等大哲
甚至所有藝術家、鑑賞家所講既審美、靜觀、感受

究竟咩意思

咁你就明白，點解持古代思想家咁嚮往天人合一乜乜乜，因為佢地生活既環境比我地更加接近自然同沒煩惱

呢種令人認知到自我渺小同本體論上原本無我既體驗對人類黎講係無比重要

無左呢種虛無主義式既否定

人類就會太自大

因此佛家先繼續有存在同學習意義

最後我想講

人類唔能夠太自大，但必須使自己成為一個神

我知道同明白個種切實地感到活著係相當美而且虛無既感覺

唔好沉醉得太耐，要我講，所謂成佛其實也不過如此

什麼輪迴轉世三千世界因果報應
不過是騙小孩的n層幻象

批判性思考咁睇，其實學佛既人好多廢話空話，目的實際上係營造虛無氣氛、語意還原同語言飽和

酒精、煙等等淡化心智使腦功能弱化既東西全部都有助進入無我狀態，呢個就係點解好多創作者都有呢啲惡習既原因
因為有時太多野諗，其實會無左感受同感動既能力

如果唔係，點解啲佛經同佛曲總咁ee哦哦唔知講乜，因為佢地本質上就係語殘、文盲

玩藝術既人最常接觸同被殊相感動

咁你就明尼采既存在主義同佢批評佛家頹廢係點解
尼采師承叔本華又了解藝術
甚至早期著作已經係悲劇的誕生
佢當然明白還原方法論係幾美妙

但係佢並無停止向前，轉向肯定生命既痛苦

精神三變化點解會將精神最終形態比喻成嬰孩其實我認為背後邏輯亦係應作此解

嬰孩才沒有什麼負擔、道德、理性不理性

活生生的自然人原始狀態，

康德所定義既自由，其實就係咁簡單就實現到

拋棄一切，才有自由（搏擊會）

呢種就係佢對叔本華以及頹廢哲學、宗教既一大反轉，認識無數過後，否定無數過後，再重抬自我，肯定自我同世界

個種理性與感性合一既狀態
真正玩藝術同以唔同方式了解到既人一定明白

個種無我同上面講既無我

其實好相近

Google search 下 語意飽和

文字如果無意義其實就只係符號

做平面設計、文字設計、影視創作既人必定同必須明白呢點

佛家中沒有帶實質內容同意思模棱兩可既字眼實在太多

迷糊的語句只顯露迷糊的腦袋

學學邏輯還是有益處的

最後唔好相信任何後人包括我既解讀呀

學識用懷疑論眼光睇野啦柒頭們

所有書都係人寫架

附錄：關於自我意識同思維

邏輯上
超然於肉體與物質世界既獨立靈魂，唔係有生命既人可以探索到，不死不可知論

意識與肉體相連，運作模式一致

精神同意識如口胃，食乜就消化乜吸收乜排出乜（潛意識）

精神都會病

食得好住得好訓得好個人精神自然就充滿活力

保有健全精神既人往往都比人感覺似原始人

無辦法，我呢種人就係太有活力
不過唔係幾想諗野

你地自己get啦

係我哲學系統入面，乜撚心中一道光十分之高超個啲野可以收皮先

行過教會、參拜神社、再望住佢地所有既衍生物（佛像、佛珠、寺廟等等）就明其實佢地想營造既個種儀式感、味道同氣氛
其實同源

佢地相當熟悉消除自我既方法，將自己普遍化，將我同你一樣掛口邊

例如叫你一齊唱歌祈禱
集體靜修

講到尾，咪又係三督屁

上面個巴打好有心機打咁多野

從藝術方面講佛：

用音樂、電影、圖像等等非語言既野傳遞感受唔係點需要經大腦理性思考

文字就好似咒語一樣
呢種咒語既威力，係取決於背後既所混集既思緒、精神狀態、感受所形成既內容意義其中質量、動能有多少

所謂深度其實就係呢種底蘊，另外空有氣勢一樣係華而不實，睇動漫成日都會見到az甲鐵城呢啲底蘊不足既作品

我第一次睇心經首先並唔係意識到其中意思同道理，而係feeling，好似咒語一樣令我放鬆弛成個人，心裡默念讀緊既時候就更加體會到心經既行文節奏其實係相當催眠

所以藝術同美術一開始係服務於同配合宗教需要，唔係無憑無據

點解耶佛偏好使用木同磚塊等等基本材料黎造衍生產品：教堂寺廟十字架飾品工具，除左美觀，我諗其實都有相當原因係為左表現潛意識中想接近同回歸自然既需求

到左個人主義抬頭先流行個人創作

由浪漫主義興詩書抒情寄意

到工業革命、蒸氣時代，宗教衰退除左因為理性主義同思想啟蒙之外，可能都關應用材料進步事 少左原始材料，多左用金屬用混合材料用塑膠，生活環境中既自然感越少，人造感越強，人被宗教衍生物影響既效果越低越傾向理性化。

到依家現代思潮，可笑既係

藝術變左為哲學服務而變得不講感受

我認為搞藝術都係致力於傳遞同宣染感受
會比較貼近翻藝術既本職同原始既工作範圍

無外在目的、無利益輸送、無點特別為左咩而做、無道德束縛、無他律影響、無他者制約既創作同生活，其自由度同愉快一定比相反既高

不仿時常檢查一下自己是否真的自由與快樂，而且生命中總有不能承受的輕

出生到現在每日都活到退休咁既人大有人在，個種無聊苦悶，如同鐘擺

........。。........。。。。。。。。。。。....

再解讀同介紹吓尼采係反基督一書中對耶佛既批評：

原作批評得仲多仲細節，我憑記憶節錄下

「只能夠顧慮他人既人叫做好人、善人
而能夠做埋唔顧慮他人、超越憐憫既人叫神人、超人」

可以睇到人類中既著名強者同名人們，對惡既駕馭程度越高，與其能力覆蓋範圍成正比
最明顯既例如，會發惡又顧得人既教師最受歡迎，活用嘲諷、低賤同輕蔑既藝人受歡迎，男女揀mk伴侶唔壞唔愛，又例如有名既作者多以描繪黑暗是為了描繪光明為座右銘，睇開電影同漫畫既人應該知係邊啲作者

真正強大的善是能惡的，而只有惡的話就只是賤貨

人係必須有傷害他者同能糾正錯處既惡意同能力先夠立足於世間，從商既人最明呢點，生物就係弱肉強食，適者生存。

相反呢，有啲佛（傻）撚們既極端主張不殺生、不反抗、不爭取、無爭、逆來順受、順其自然、過份憐憫同情容忍，亂黎既同理心同情心認為其他低階生物一樣有人類般既自主意識，又將死物（例如地球）錯誤地類比成與自己相近的生命體（其實就算整個宇宙整體係生命體，都唔關你事，你都幫唔到啲乜亦都唔會影響到啲乜）成為大愛撚

甚至有啲就連中庸之道，取其合適，符合效益，基本常識都冇又不明事理就亂放生既信徒，豬閪真係豬閪，我寧願佢地真係用唔同方式幫下人好過，例如捐哂啲錢出黎，反正唔係本來無一物，禁物慾咩 禁埋色慾你都無後代架啦，錢同資源就留翻比我地啦。

仲有佛家其實隱藏唔少命定論、避世同奴性思想

咁其實佛學只係一種偶有用處既厭世反生命既生命哲學。
唔明太多人將佢盲目推崇備至甚至搞宗教崇拜做乜
講到尾耶同佛作為宗教同學說既分別就係無分別
偶有聰明人係當中搵到啟發裝一裝逼同借經引用一下
就大把人爭住奶（唔知有幾多人係比夕爺幾句被包裝成佛偈既生活哲理歌詞迷惑走去學佛）
我唔排除有更優質同更識做人既學者教徒

不過你sure佢地學緊既野真係導人向善

差唔多了，不負責任鳩up完畢

簡言之，佛家真係同表面一樣係悶死人
只係因為太有藝術感，啲人先有幻覺認為當中有更深層次既道理同得著會搵到

未曾生我誰是我？
生我之時我是誰？
來時歡喜去時悲，
合眼朦朧又是誰？

講少左

無我境界都可以簡單理解做

消除主體（認識者）與客體（被認識物）既對立同分離

咁樣就自然地沒所謂的「我」這個主體的劃分

從另一個角度睇，即係無思

嘛，當然，只要思考能力啟動，作為思想者的「我」為了處理腦海中既概念，這個「我」又會浮現出來充當一個高層角色去意識、思考問題解決問題

而這個作為思想者既主體又不能作為思考對象被認識，只能直覺地感受到自己腦入有把聲，所以我稱呼作為思想主體既「我」為架空人物

自我不能作為對象被認識這點我喜歡比喻成：咬尾蛇咬不到自己的腦袋

亦因此我地有得點為自己命名都得

所以當有人問我「我是誰」
答我是我係比較保險既做法
文藝啲就話我是你。。。
畢竟大家都是npc....

可能有人唔明我每句說話背後出處同邏輯係點

我心目中關於心靈、意識、思維結構既模型會接近心理學中冰山理論多啲，但係潛意識同慾望要區分出黎，我始終認為一啲人既基本慾望：食、安全同性，係構成人類意識既動機部份同底層動力部份，我認為叔尼兩人既意志哲學之所以重視同講咁多慾念呢樣野都係有根據的

雖然我無能力比出一個比前人更完整既意識模型

但應該唔阻我表達以上解讀

世人都算無奇不有，有啲人個腦生得勁計算力特強，有啲人又會出現幾個人格

錯把深刻感悟同感受當成神的感召同神秘體驗又唔出奇

我呢啲正正常常個腦得一把聲響既，應該無咁快變痴線佬

定多都係派膠同adhd

無我 亦無我所有 我亦非彼所有
1.世間所有都係因緣和合而生既短暫存在，「我」只係從種種因緣而成
2.當你拎起一舊石頭 而認為你屬於呢舊石頭 而石頭都屬於你 你就唔能夠意識到呢舊係一舊石頭
3睇大菩薩既經論中 可以知道所謂無我 係真係無我 只有利他 忘記左自己

好似
鋼煉兄弟島上修練個段

浪客行武藏向又八分享自己神秘體驗個段

林夕櫻吹雪

好多唔同藝術作品既非哲學類作品都有關於呢方面既描述

高汁貼

以下篇文章介紹胡塞爾既現象學

掌握完點破我執
佛經就可以掉低了

我
我係一種存入腦既概念
你睇到手,睇到身,睇到反射影像
又或者摸到聞到
就認知做"我"
所以人無六感或者根本無腦
就可以叫無我

正常人係有唔會滿足以上條件
所以無我可以算係廢話

門外漢睇上面位巴打寫既野感覺幾廣幾深

不過留意到巴打好似特別偏好尼采 是否有特別原因

都係個句，唔好信我
話明鳩up，並唔係嚴格演繹並唔係論述
我只係指出我認為可能岩既解釋
深都係佢地思想本身深

至於偏好尼采因為

1尼采了解人作為動物係一個點既存在

2就算唔做嚴格劃分同定義
依然對人類心靈作出左相當好既分析同描述

3就算唔科學化同系列化
佢都係能夠把思想同觀點有如音樂表演般演奏出黎人

4作為思想家，佢字裡行間所表現出既人格魅力十足，由其係言論中帶有攻擊性同輕蔑時，可以激起一個人原始的對獲取知識時的興奮感＆對世界同世人既懷疑

5對身處絕望的求道者是毒也是藥

6在一切作品中，他只喜歡那些作者經過嘔心瀝血的過程才寫成的作品，而他做到了

當然仲有好多原因令佢受歡迎

不過與其問點解鍾意佢
不如問點樣既人先會鐘意佢
相信會得到更有趣既答案

上面噏咁多離哂題

語言飽和的意思：
是一種心理學現象，指的是人在重複盯著一個字或者一個單詞長時間後，會發生突然不認識該字或者單詞的情況。此過程僅為暫時，心理學上認為其原因是人的大腦神經如果短時間內接收到太多重複的刺激，就會引起神經活動的抑制，造成對常用字突然不認識的現象。
From維基

呢樣恐怕不太關佛學事
只係屬於大腦嘅反應，一般人對同一個字多就可能出現
一般止觀都係止息妄念，保持心一境性，之後先起觀，例如觀十二因緣知道因果關係講一大堆又多名相
貼題答返樓主想知「佛學何謂無我」，「無我」係佛學上多指無一獨立性、主宰性、不變性嘅我存在
顯淺啲講，即係而家當下感知的自我係不停變動，包括身體同意識，而呢兩樣都係靠因緣和合而生，無一主宰。
呢樣有部分係針對當時婆羅門教的「梵我」思想而反駁。
至於「菩提本無樹」首偈係漢傳禪宗六祖慧能所寫，目的係破佢師兄神秀首「身是菩提樹」偈，顯禪宗自性本來清淨嘅教法
「見山是山」首偈大概講見山是山，指凡人見山就係山，未見緣起，以後係常住不變
見山不是山，就係修行中明白性空的道理，從止觀中得知因緣和合
見山仍是山，指徹悟個時，證得「無圭礙」的境界，清山綠水，於心無礙，詳情可以睇下「不是風動、不是幡動」嘅公案
至於命定論之談，如果係命定論，釋迦佛證果根本不需說法，因為眾生或聽者根本改唔到，何必對牛彈琴呢？
無錯，書係人寫，但稍讀佛學歷史都知經係由佛陀講，而寂滅後由弟子結集出黎，唔需要神化，佛陀係音譯，其意譯為覺者，所謂證果後，其實都係覺悟
所謂無我境界都係自己去體驗，外人無從得知
佛學的唯識瑜伽行派中，就提出大部份主體認知客體呢一個都係不完整同不真實(詳情可參考現量、比量、非量)，更帶有個人經驗色彩，因此無乜可能有一個真實、完整、恆存嘅客體
身體一方面執取外界事物去認識，另一方面自身心識念念相續，從了解、認識、反應到感受，念頭不停遷移，搵唔到一永恆不變「真實的我」存在

幸福課 - “無我”有什麼？

（分享自知乎網）

呢個問答將無我分成幾種

1從某啲哲學既心靈觀，將無我認知為一邏輯上思維上的幻象

即在客觀上所謂的正在操控自己的「我」並不存在，好似我咁講係架空角色或者

康德哲學認為「我」這個思考者，係無法作為一般概念對象被認識，而靈魂存在與否問題則係超驗同理性既誤用

。。。。。。。。。。。

2認知為自我陶醉般既身心運作狀態:
出現係極度專注活動而忘記時間失去意識既狀態（多數出現係藝術同運動、死鬥中）
我個人係非常享受呢種狀態，特別係投入響創造活動中時
仿佛所有靈肉活動都係當刻傾注出所有一樣
通常都係一啲將一種技術熟練到一個點既人，同無顧慮既人先做到，滿心不安懷疑同否定既人係不可能達到呢種狀態

將呢種理智脫離慾求心無雜念繼續運作既無意識忘我狀態描述得比較好既有叔本華既論天才同井上畫既浪客行:宮本武藏對吉岡清十朗同耍棍和尚仔（唔記得名）既對戰中都有描繪因過度專注而忘記時間同身體（流口水）既精神狀態

不仿再睇下唔同作畫天才既語錄

井上雄彥：「 描繪作品時，有什麼是必要的， 技術？知識？ ... 是內心的平靜。」

畢加索 :
「我們以忘我的精神去工作時，有時我們所作的事會自動地傾向我們。不必過分煩惱各種事情，因為它會必然或偶然地來到你身邊，我想死亡其實也是一樣的。」

「 我曾經像拉斐爾那樣作畫，但是我卻花費了終身的時間，去學習像孩子那樣畫畫」。

「 他們必須先了解，藝術家作畫，是因為他非畫不可。藝術家不過是世界的一個微小部份，就像許多讓我們覺得愉悅，卻說不出所以然的事事物物，不需要特別的關注。那些想解釋圖畫的，常牛頭不對馬嘴。」

有才於視覺、造型藝術既人一般都會有呢種被自己同作品帶著走既體驗
模型、雕塑、金工、木工呢啲手藝野更加明顯
。。。。。。。。。。
3作為靜觀同專注於欣賞既狀態
係非運動性質既無我狀態
除左有我一開始講既觀星、欣賞大自然極大同極小既事物，
聽音樂、睇書、睇影視作品、睇畫
欣賞美人風景、半醉於煙酒xxxx
都可以達到呢種狀態

相信唔洗點多講，應該好多人經驗豐富了

。。。。。。。。。。
而呢幾個了解無我既過程係佛學中叫做破我執同涅槃

但其實相當多普通人都有所經驗
但係好多人特別係修佛者就將佢魔幻化同神秘主義化
說成某某境界，故作高深
對原理同方法模糊帶過

太長唔引用了

我提語意飽和係想講佛經同經樂寫得太抽象、籠統同不明不白，形成種隻隻字我都識，但係就睇唔明既效果，重複閱讀既結果發現會產生語言飽和既效果令到思緒變模糊同神經阻滯，於是有一種與內容無關既氣氛同感受在其中，仿如咒語

我希望用一種正常人聽得明既方式解釋無我先用中西哲思去解

離題就唔好意思了

至於佛句出處同解釋多謝補充

網球王子

至於點解話有隱藏命定論，主要係因為佛家係對因緣、因果既說法上太籠統，無辦法將因果關係如同西方經驗論者作清楚解釋定義同討論，一不小心就會將世界同人自身誤解成強因果結構既命定論

不過呢方面好大機會係當時語言同記載出問題，佛陀雖然對世界作出左唔少有意思既觀點，但都未必岩得哂同講得清楚

強調因果關係同時又對意志自由方面無證明同概念，係西方現代思考角度下，佛陀講既野又顯得太古老同淺薄，一切全靠後人補充，仲分離n個派別

一個唔完整又模糊同可能自相矛盾既系統會分裂出唔同觀點都係好正路（例如耶教聖經）

更何況好似三世因緣等等字眼好易令人解成前世今生
又有人將佢當成過去現在未來黎解

作者又已死，咁個情況就同文言文既論著一樣會產生閱讀困難，語意曖昧

佛學唔似得我咁會同你地慢慢細心傾談解釋因由
基本上，佢地（佛學家）話係乜就係乜，無乜點解，呢點上就連辯論都節省埋

於是我眼中，對古文既解讀仍然係好個人，除左作者（已死）無咩人靠得住
了解到呢種溝通上理解上既鴻溝
就會發現其實佛偈既野睇下就算

lm

佛經佛曲ee哦哦唔知講乜，因為佢地本質上就係語殘、文盲
你講緊乜 知唔知佛經本身咩文黎

想去印度學瑜伽但覺得未係時候

無我係我既相反

佛家無論證呢點令我諗起隔離個佛學post

自大到認為全世界後人一直係到補充緊佛家經書教義，話佛家n年前一早知道哂真相啦

當你經文本身就寫得意思模糊，你點套野入去都得架啦

笑死人

兩個意思

1我講緊佢地當時根本無能力同知識將說話講得足夠清楚，語言系統唔發達，相對於現代稱為殘缺

2啲樂曲ee哦哦真係仲洗腦過Trip-Hop
好煩膠

公元前3xx年亞里士多德先將邏輯呢樣野變成一門學科研究
佢地已經係最早期運用形式邏輯同演繹推理，個時期先開始使用3段論同研究命題結構

我唔係想用年代黎講佛陀唔岩
佛陀仲要早兩百年
從一個角度睇係好利害
但另一個角度睇，缺少左好多理論助證只靠經驗之談都係無可奈何

真係無謂再認為佛經講既野有幾大完整性同偉大
睇翻中西史
知識既擴展從來唔係一個人物既功勞

太多人有種復古情意結將古代野誤解成完美無缺，再自作補充
就好似我地將過去同某啲記憶視為完美完整無缺一樣

其實呢種應該算係認知偏誤

順帶一提關於第三種靜觀無我既解析

係分析性重既美學上應該有得解
唔少哲學家論及審美中既崇高感受時都會講到類似既感受，繁星數量上既崇高使自己心境產生恐懼同與宇宙產生巨大對比，之後意識到宇宙無害於自己之後解決恐懼感到安寧之類講法都有好多

不過我廢事離題，唔講咁多

感覺樓上好唔鐘意佛學

修正
雖然世界歷史我唔識
但我個人認為同佛陀差不多時期既孔子仲多高質野學，至少佢教出左唔少出色會提出唔同觀點既弟子，同其他人物百家爭鳴一下，談談善惡做人處事
同樣係避世同研究形上學道家都積極同高質啲
嘛，太多唔記得了，有錯歡迎指正

自問尚算客觀啦，
唔同耶教直情完全垃圾
要講佛學有咩特別乞人憎
除左形成左燒香拜神呢啲野。。。
佛撚其實可能比耶撚/其他信仰者、學者更固執己見，任何事都由因果出發去睇既人都聽唔少，但就必要條件同充分條件都無聽過
比較憎呢啲沉迷者，由其係自稱有過神秘體驗話咩見過鬼神有股力量影響佢之類
會叫你唔好做乜做乜
煩撚到閪咁

難得有高質post大家認真討論

其實係理論層面佛比耶具實踐性同貼地都要強一啲:

尼采用表示佛教比基督教更有「實證的」（positivistische）精神（承接著尼采在上文中提及佛教是比基督教更百倍地「實際」（realistischer）），亦即它的教義是立基於「生理事實」（對於痛苦過度敏感及重視精神的超升），並發展出一種對付由於這樣的「生理事實」帶來的「抑鬱」（Depression）的保健之道（Der Antichrist, Nr. 20; KSA 6, S. 186.）。佛教只是：「把他所想的：『我受苦』說出來。」

即係話，佛係由受苦者建立出黎既脫苦方法論
但唔代表呢種方法論係正確同係好事
呢到有一篇更詳盡去思考
尼采批評佛教為消極式虛無主義是否具理據既文章

好耐之前睇過，因為包含埋對佛學基本教義既介紹，而且相當客觀同有思考價值
更談論到他們各自形上學觀同切入點有咩共通唔共通

因為「模糊」而將三藏十二部置之於腦後，恐怕亦不太客觀，完全無引經典討論的餘地
佛學不離三法印，《雜阿含經》中，將隨順三解脫門，觀察無常，離慢知見，得清淨見，稱之為「聖法印」
龍樹《大智度論》中，將一切諸行無常，一切法無我，涅槃寂滅三者，並列合稱三法印。
離此三法印，並非佛教
行為方面，「諸惡莫作，眾善奉行，自淨其意，是諸佛教」，字義尚算清晰，三歲小兒可解，「模糊」之說從何而來？
所引文章亦如是，作者是誰？出家人？居士？內容亦有曲解之嫌，引一篇這樣的文章恐怕有點不太適合吧
文章所謂唯物論說，《華嚴經》裡有四句話：「心如工畫師，能畫諸世間，五蘊悉從生，無法而不造」
原始佛典中經常提及五蘊，色法只佔五分一，其餘受、想、行、識皆包含心理活動
禪宗講求「即心即佛」，天台宗講「一心三觀」，都係講求心中用功，看來不算唯物論
至於奧修禪等，恐非佛學，用外道來解釋佛學再加以引用，也不算客觀或正確
《噶拉瑪經》中甚至說，不要盲目相信導師或所說，必須先經過親自驗證
《大般涅槃經》如來性品云「依法不依人；依義不依語；依智不依識；依了義經不依不了義經。」
「模糊」之說，上面三法印已說明
巴打提及幾位西方哲學上的「我」看來屬於顯意識上的我，像是懷疑的主體，思量方面的意識我，無永恆性、不變性、主宰性等
在唯識學中是八識中的第六意識，即使進入專注狀態，仍未停止執取自身為我，恐怕對「無我」概念有所出入
至於有關尼采篇論文，係最後有兩者分析：
「尼采反對的是作為表象性思維之必要條件的「同一自我」或主體，而佛教雖然反對具有實體意義的自我，並主張去除我執以達解脫之道，但未必要否定一在生活世界中「意義詮釋的自我」。因此，從實踐哲學的角度建立尼采及佛教的自我哲學是可能的，而且他們所蘊涵之深刻的存在分析在當代人類自我理解的途程中無疑地將是取之不盡、用之不竭的智慧大海」

講咗三法印

厲害

如果學識左尼采個種相對式既思考方式:

例如:咩人諗咩野
對思想背景進行考察

好快就明白點解佢話好多宗教同學說都係由弱者、懶蟲同頹廢者
建立同組織出黎
被佛所吸引既人基本上就係受緊苦既人

假如，一個人活得好地地，思想同精神健康，有清晰目標，佢根本唔會諗咁多野

所有繞轉、奇怪手段，目的係在乎尋求解脫（想要早死、避苦、意識安寧、遠離煩惱、不用再思考），而唔係尋求同創造積極層面既快樂幸福

尼采個種對人類心理弱點既了解可以講係歷代思想家中無出其右

其實稍稍睇歷史，佛學係有因明學 ，即邏輯學如《因明入正理論》、《集量論》等
而巴利文同梵文都屬印歐語系，其原本都同文言文語系上有分別，而日人對此翻譯方面研究甚豐，吳汝鈞都有啲書寫得幾好的，值得一睇

原諒我無知，我只知佛陀被奧義書內容影響甚多

可否介紹一下因明學講乜

咁點先唔會受苦？

如果巴打覺得經典太「瞹昧」，又唔介意篇幅太長，或者巴打可以睇完唐君毅《中國哲學原論》同牟宗三《佛性與般若》先
或者淺少少，陳沛然《佛家哲理通析》，可能會對「無我」嘅解說有多啲理解

巴打早安，不需講到原諒，大家討論啫
佛教中業力理論、輪迴等的確受婆羅門教影響，但對「我」及「無我」的爭論更多係反奧義書，正如我上上上面提及的「梵我」及「無我」

因明學

其實苦係有普遍性

所謂「活得好好哋」既人只係未見苦

佛陀當日都係皇子，不乏世間欲樂享受，

屬於「活得好好哋」既人

但最後都踏上咗尋求去苦之路

模糊不清既情況主要係發生係定義問題上
並不是刻意非難
但當我問到:什麼是無常，什麼不是無常
什麼東西是無常，什麼東西不是時
倒是會出現西哲爭論過既共相殊相、普遍性、必然性等等問題
常變幻的經驗可信可靠嗎？

又例如當問到本體論/存有論的程度時，其實就開始解釋不能了，宇宙起源如何呢？人類的生存目標呢？
又例如後世該將佛陀思想當成唯心主義還是唯物主義呢
好似五蘊
這裡他們對心靈能力與客體的描述又籠統
只作了基本分類，雖然係對早期探索心靈既哲學中起到指導作用，但對論述又欠缺統一性

當你訓緊教個陣意識到自己唔係訓緊教個陣
你就已經係無我境界

利申佛學拎A

但係點解佢既然受苦，點解唔去享受去尋歡呢，而去獨自參悟世事，並全稱地認為所有人活著都受緊苦，明明世界上總有一班勞動者就算受苦都活得好好地，去踏實過生活，亦唔需要避世

我覺得咋下，我ff咋下:
佛陀就好似現代毒撚一樣，受過心理創傷唔開心/無聊/純粹覺悟，對世人既不相信、嫉妒、等等原因，佢產生左種需要離開社群既意願，身為王子既自尊要求佢唔可以靜靜離開，而係透過傳揚佛法散播負能量，拎走人地粒魚蛋，令自己好過
如果故事真相係咁，佢都算係毒撚始祖了

形體 係三維空間的產物
你的性格 富有與否 才智 樣貌係假象
因為真（我）係無以上之分
得得失失係你黎左呢個世界先有
你走果一刻 以上所有野都會如煙似幻
如果你信有三維以上的空間
咁真（我）就係你離開形體後出現係果種空間
所以佛家講無我 就係講緊呢樣野
希望人唔好太執著 凡事隨緣
因為塵世種種都係一場短暫的夢

佛教徒 講到1999 sorry

拿

假如，假如咋下
佛陀前半生因為二世祖性格，善於否定同排斥反應

佛陀同普通人一樣如果得到女/男神歡心/社交生活良好，有班好友，家人，獲得想要既野，在該生中獲得幸福

你估仲會唔會產生佛教？

你係咪想講普遍人未必有咁既幸福呢？
咁你為此付出左幾多呀？

即係……真係受緊苦？
其實佛學都有提及煩惱即菩提，有痛苦先知道快樂，主要唔係要一直負面下去，而係可以主動追求快樂，或者行善
Btw多謝你創作嘅故事，幾有趣

好，我會睇下

咁係因為你已經假設咗去苦呢樣野係悲觀主義，對於修佛既人黎講，去苦就係「樂」，禪修都有禪悅，涅槃係寂滅之樂，而佛陀係體驗咗世間樂同出離樂，之後先主張出離樂既殊勝，而一般人就冇機會去體驗出離樂，先覺得世間樂係唯一既樂

但生老病死，唔係你付出就解決到喎？

如果執著於生活中既幸福
老，病，死時必定痛苦非常

你咁講係喺有所謂既「絕對幸福」前提下，但佛陀就正正指出你講既野唔係真正既幸福

劉名推

咁係咪唔洗反抗下
我地醫學唔係就係建立係呢種想要治療方法同了解病因既諗法上咩

舉例毒撚好多都心理有病但唔會搵人傾
屈埋屈埋成為左某種意識形態

個種憤怒同厭世
都好有普遍性

未修行前有一個索女老婆(好似係)，生咗仔，前半生都係非常「快樂」

無存在，所以無「無存在」

我，係因其他事物元素組成，爸爸媽媽太陽風水，食過既菜豬牛羊
我=其他元素

我每一刻都變緊，每一刻身體同思想都變，無常亦無我

無我、無常、因他起性

講得好啱，所以我傷風感冒都會睇醫生
正如佛學中有提及病苦一樣，係要積極解決(離苦)而唔係放任

捐成副身家出去，你就是無我

叫人唔好執著開心快樂
明明我同你都未死就咁悲觀
真係難怪會信涅槃係長期永恆既脫苦之樂

老老柒柒，唔執著於可實現既快樂，同等死有咩分別

我去買啲好野食扑下野又要比你屌執著於幸福？

咁係無錢

佛陀係王子嚟，本身有錢有權有地位又靚仔

因為人世間上無「絕對既幸福」 小說入面就有
同唔信既人解釋辯論唔係我既做法
愈維護佛法僧 愈令人對佛生鄙夷心 對佢唔係好事

去苦=/=悲觀
去苦都係追求一種樂

冇人會話你執著於幸福
至係大家對幸福既定義唔同
你覺得世間樂好咁咪繼續享受吓
我哋覺得出離樂殊勝咪努力修行
修行期間都會逐漸體驗到出離樂既殊勝，
唔係等死咁簡單

如果你追求既係生活中既幸福快樂

但人既慾望永遠都滿足唔晒
越執著於可實現既快樂
就一定會有好多好多好想要野係你得唔到

咁又點得到真正既快樂？

你又唔提下大把人死之前兒孫滿堂，滿足笑住咁死？

話我聽
全球有咁多佛教學校同小和尚
點樣既教義先會要求一個不懂世界同苦樂滋味甚至青都未破既年輕人出家同信佛理

原因我誇大其詞同粗俗，
佛家摧毀左同浪費左無數人既生命同時間

佛講實相，並唔悲觀，亦唔樂觀
因為一般人所謂可實現既快樂，都唔係永恆不變
唔好執著開心快樂，係講唔好為一刻開心去做事，例如偷食，貪食，貪榮譽，權力等等

冇人要求到
幾時有人要強迫一個人去信佛

如果你信人只有一世既時光，咁的野咩都要去到盡yolo，唔洗負責任
祝你幸福快樂

定係你同意人生幸福程度有一個合格線？
意思即係過左某一個level既幸福
就會覺得已經足夠幸福
更唔更加幸福都無所謂

個人認為人生係充滿痛苦
由出生個下就必需承擔
即使有幾幸福都好
痛苦係唔會因幸福而消去
根本係兩樣唔同既野

咁點解唔可以滿足於能夠得到既野呢
人本來就係一步一步咁上

想頭太大自然就失望，但唔代表應該無想頭無慾念係咪？

邊個可以一黎就得到最大幸福呢

世間既最大幸福根本唔存在

咁會唔會覺得好矛盾？
又要追求又要放下

某程度上我都相當同意

但係我討厭既係，唔存在就唔去追唔去製造呢點

知苦係一回事，根本最基本知苦只係第一個step，知道入生有苦再去學懂珍惜
信佛見苦就去修行，不信佛見苦就去珍惜幸福，咁係咪悲觀？
只針對「苦」話佛學只有苦，再套入悲觀主義，而漠視佛學其他有提及嘅滅苦方法例如布施、精進或其他善行，好似唔係咁客觀

如果咁都唔係悲觀，我都諗唔到邊種人生比佛家更頹廢

活得開心既人我都見唔少

唔想活得開心都真係得佛撚會咁講

知苦而行善去惡，唔好？
了解生死而想活得自在係悲觀？
定只係將佛學中的苦睇得太重？

將一般人助人既善行當成佛學先有又客唔客觀

你假設有去追求最大幸福，
同我假設冇去追求出離樂

其實我同你係冇分別

一般人咪講咗學懂珍惜

你都係無視咗我「出離樂」既論點

一般人行善未必有佛教既理念

幸福其實同痛苦係對等
有時候幸福會係苦難源頭
簡單黎講 你有100 分你會好開心
但係同時又怕有一日會無左
你會付出更多努力去維繫
逼自己
結果苦難就因幸福而生

我就好奇怪，一般人唔洗你講都會珍惜

如果係既話人就唔會有咁多遺憾，例如冇好好珍惜父母

屌，低能仔先有既煩惱
我好鍾意畫畫
假如我畫左一張畫，好多人讚
有人讚我好開心
我為左keep住有人讚去付出更多，有咩問題，我開心咪得
假如有一日，唔得了，keep唔到like了
無人讚了，咁你係咪會因此唔鍾意畫畫？
忘記左最初點享受過程就忘記左，好心唔好懶結果令你不快

唔得唔夠好都可以改進

咁在意結果，緊係唔撚開心啦屌

冇絕對幸福既原因係因為佛陀主張所有已存既野都會傾向壞滅，好似你好中意畫畫，但始終都有一日會畫唔到，可能因為意外，病，老，死，冇得畫畫既佢就會好痛苦，可能你話開心過就得，但呢句都唔可以代表佢失去之後會唔痛苦，與其追求無常既世間之樂，不如去追求永恆既涅槃寂靜之樂更好

所有既存在都係傾向壞滅
既然無常既世間之樂又係樂
永恆既涅槃寂靜之樂又係樂
點解我唔追求後者呢？

你估唔讀佛就會好似邊個邊個咁唔會好好珍惜父母？
仲有如果父母唔錫唔照顧唔教導又虐待子女呢，
咁係咪又必須要珍惜呢種父母

好憎人講到人有好多必然既義務咁
唔做一定會有好大遺憾？有遺憾唔撚洗生活？就一定活得差？
明明就唔係全部人適用

比喻姐
我想講好多都市人的煩惱 都係源自幸福
係非洲佬 支那人眼中 我地應該係開開心心
係香港普通家庭下長大的小朋友眼中名校有錢仔無憂無慮 應該唔會痛苦先正路
試問 有幾多人真係咁
但係我地都擁有有d人一生都得不到的快樂

你呢一刻既快樂 會有完結既時候
咁你呢刻既快樂就係你未來痛苦既因
咁你當下既快樂 真係快樂？

why not both ?
我唔會再回你

我只係針對你一般人都會珍惜黎講

而學佛就唔單止學「珍惜」咁簡單
而係學「離苦」

有 你真心擁有？
無 你真心失去？

森無無巴打就係徐子陵

正係因為對方係俗世見到世間既痛苦先會出家同信佛，並無人要求邊d人出家，一般大眾都要父母同意下先可以出家，其他國家需然強制出家 ，但只需要短時間就可以出番黎

我敢肯定同保證，除非我變植物人
唔係一定有世藝搞

無常同永恆本身就有矛盾，點樣可以同時存在呢？

重有點解唔會再回我呢？我只係普通咁分析你對佛教既誤解之處

Wtf我岩岩先應
其實 你有一半苦同一半樂
我就全程都快樂 跟本就唔洗both唔both

從來都唔存在一件事物你能夠擁有

你又點100%肯定同保證?唔係100%既話你既信念同你口中既「佛教徒」又有咩分別?

唔係喎 有永恆 無常就係世間萬物既永恆

所以你唔會失去什麼

可惜我只係凡人 知易行難

要觀察你身邊既所有事物 而證悟呢個道理
正係知易行難先要經過咁多既修行去做到

呢種永恆失去咗永恆既意義
正如人執著於常變既我為永恆既我一樣

呢個係不二之法 不一不二

世間常態 就係無常

回歸最初啦，咩係涅槃

你會唔會錯把涅槃當成全程都快樂既靈藥，明明我睇到既所謂佛教修行者明明好多野未試過就無聊地渡過一生，我認為世界根本無永恆涅槃呢樣野，就算有都係一時短暫既安寧

仲有，世上有一堆人係享受一種舞動既快樂就算有苦有痛依然會開心

未老先衰咁樣好咩

拿 要睇修邊個方向 一般黎講 人地唔係無聊過一生，係睇到事物既實相 從而放棄呢堆所謂既享受，我只會講我證到既野，涅槃唔等於快樂，人滿足就快樂，但我地對呢堆享受係永無止境既渴求，但我地睇到實相，放棄呢堆貪執，就得到滿足，呢個反而你你追求享受得唔到既永恆快樂，都係所謂浸沉於禪悅

你用你既角度睇係「無聊」
唔代表佢哋真係覺得「無聊」
修行僧人都會覺得持戒清淨係快樂，禪修有禪樂
所以並唔係你睇咁無料

至於涅槃是否存在係冇人可以證明到俾另一個人睇，但至少修行既時候的而且確係感受緊煩惱既滅去，我唔否認涅槃係需要有信心支持，正如你有信心一世都有世藝搞一樣

一即係全， 全即係一

我知道同肯定自己想要咩，僅此而已
呢種唔算係咩信念，係直接地認識到屬於自己既快樂，我會繼續去尋求，直到生命完結，創作係我一切快樂之源，而唔係坐係到靜修浪費人生

眾生受痴愚所覆 不復信受 @六道巴

你覺得世間既事物都好實在 因為你自己欺騙自己

佛教徒都知道自己想要咩
我哋都係直接地認識到世間之樂無常，無常係苦，靜修就係佛教徒既快樂，其實大家都冇分別

根本呢一樣就係重點

我純粹係想係理論上層面講吓，反正有其他人會睇，咁睇既人都可以反思吓

涅槃緊係唔係快樂 涅槃係悅

你開始執人字眼問題，咁對討論唔係一件好事

所以我一直都用涅槃寂靜之樂，方便討論之用

我唔係完全否定有涅槃狀態

但如果涅槃只係暫時緩解心靈

咁 why not both 呢？

我再講一次

我唔係完全否定有涅槃狀態

但如果涅槃只係暫時緩解心靈

咁 why not both 呢？

近善人 得善法 有善法有正思正念 有正思念有正見 有正見有無慾 有無慾有止 有止有樂 有樂有定 有定有悅 有悅有解脫道 有解脫道有解脫知身見 有解脫知身見有涅槃寂靜（好似係咁）

但佛教徒對於涅槃既信念唔係「暫時性」
如果係「暫時性」就唔會追求涅槃呢樣野

因為你仍然受無明所覆 佛教講既係明 無如果 只有實在

Btw涅槃都止息於世間 又何止會暫時緩解心靈

當係有餘涅槃咁講住先

你個問題已經假設咗有心靈呢樣嘢
佛家講嘅係所有相(包括心靈) 都係空，即係冇定，緣滅就消失
既無心靈何來緩解？

莫非我尋日食左碗好好食既拉麵全部都係幻相?
明明頭頭先有屎屙架
咪住，唔通有舊屎既存在都係我自己欺騙自己

又咪住先，唔通我係到覆緊自己

你呢啲全部都係你感觀嘅訊息+出世之後人地灌輸俾你嘅認知

唔係存在 都唔係唔存在 係唔實在

殊相呢啲具體事物經驗事物變幻無常就一定係假係不實

well我地黎重新探討下呢個教義有冇問題會唔會導致唯我論好冇

正如點解蘋果就係蘋果，唔係橙
因為人地話你知紅色皮白肉咁嘅形狀+質地嘅係蘋果
食瞓玩痾叫實在
斷氣冇心跳叫做死
你控制度嘅肉同骨係屬於你
好想同一個人永遠一齊叫愛

假同不實又係2個唔同概念嚟

葡提子唔係存在
葡提子都唔係唔存在
係唔實在

我列出下可能既意思姐

其實講具體啲，即係世間既「概念法」喺實質意義上唔存在
例如一碗拉麵，點先可以叫拉麵?如果廚師唔小心撈咗幾條米粉，咁嗰碗重係未拉麵?清晰既概念源自清晰既定義，而定義係因人既方便而用，係可以隨時唔同，同包括好大既灰色地帶，有概念，但本質係可以有千萬種變化，所以就會話真實存在既「概念」係唔存在

實在太唔實在喇

你可以演繹吓

連我 都係從因緣而生 係無我論之下點生出唯我論

葡提子 非葡提子 非不葡提子 是名葡提子

係，葡提子只係一個粗糙既概念
但呢個概念既本質其實係keep changing

我覺得有少少雞同鴨講
個情況就好似拎把間尺去話一樣嘢好輕
用西方套概念去睇已經唔同，字眼又唔同，假設嘅又錯晒，結論就更加唔啱
我才疏學淺都諗唔到點解識

因為我特登唔用咁多佛教用詞
唔明既地方你可以問吓，我再用佛教啲既角度去解釋

我明呀，係佢唔明咋

明白

行文用字中睇得出森無無巴打
傲慢 自大
對耶佛教義尚未有清晰認知
就作出批判

切忌用腦 用個心

有啲由經驗而黎既概念唔會永恆不變，隨時唔同，可以被證偽呢點我同意
但係經驗性既概念同命題仍然可以作為語句表達出黎呀?即係唔代表無描述意義
係相對一定語境下仍然係實在既概念，

另外，你又點睇科學家同數學家從自然中發現/發明既具普遍性同必然性既定律同數學幾何定理?
佢地係唔係可變動既概念?

呢個宇宙發生重大變化時會變動，需然時間係長小小 但都係變易無常之法

食哂成舊屎先知臭

此外 同一樣事物從唔同既生命黎睇都有唔同既睇法
例如水 對人係水 對魚係屋企

真係傲慢我仲會向佢地請教同繼續討論?

真係自大我會為自己無知同盲點請求原諒?
啦
去到核心位就咪離題啦

「但係經驗性既概念同命題仍然可以作為語句表達出黎呀?即係唔代表無描述意義
係相對一定語境下仍然係實在既概念」
不如你舉個例，我睇得唔係好明

「另外，你又點睇科學家同數學家從自然中發現/發明既具普遍性同必然性既定律同數學幾何定理?」

規律，定理呢啲本身就唔係一樣具體存在既事物，唔係我所講「被視為實質存在」既範疇

猶如有兩兄弟係地上執到麻布 兩個都扎起拎番屋企 行行下又見到地下有白銀 細佬就放棄堆麻布轉成白銀 大哥就唔肯放棄，行行下又見到地下有黃金 細佬又放下白銀 拎起d黃金番去 大哥就死都唔放d麻布 結果番到去細佬就比人稱讚 大哥就比父母鬧

咁變易無常之法係咪變易無常之法

係名變易無常

首先止息於此岸係禪宗講法，印度佛教涅槃係彼岸

咁咩係彼岸

其實佛經講到明涅槃狀態係唔可以用語言/文字表達出黎，呢樣野很難客觀討論

非今生

笛卡兒嘅我思故我在解釋咩係「我」會唔會易理解啲

正確黎講係非人世

所以討論要用世間諦，不能用究竟諦

但釋迦文佛涅槃係邊度

入去就絕之戲論 咁講條毛

唔好執拗字眼問題，對修行同討論都無益

係冇得講，所以要修行實證

無 我好奇係彼岸度睇 佢地果邊係此岸定彼岸

呢個是第六意識，是懷疑的主體，特點是審而不恆，會有思量、了別作用但不恆常，簡單說例如暈倒、昏迷等都會暫時斷絕

真係當自己執到寶??
事物同思想既價值如果係相對而言又點睇
如果天氣寒冷成家人無衫著呢，一個拎布一個拎金咪大團圓??

我唔需要佛學唔需永恆涅槃，咁唔通我都要扮哂野認為佢全然有用同適用?

明知無聊唔合理唔岩自己仲探索到最後?？

所以你最後就得番麻布 因為你跟有自己一個

你up乜鳩

猶如盲人 你晚上同佢提燈佢都睇唔到路

與自然融為一體
達到前所未有既平靜
進而忘我無我

我思故我在

具體存在既會變，之但係又有啲關於具體事物既性質又唔會變

咁又有幾唔實在呢

事物既性質係咩 分解到最後係一堆份子 再分解到反物質 佢地既性質又係咩野

我就真係懷疑你冇開燈睇唔到自己講乜
「所以你最後就得番麻布 因為你只有自己一個」

呢兩句野有咩因果關係
我執麻布就自己一個？
你又知我唔係執緊金

因為你無明 睇唔到 好似街邊執紙皮既婆婆 佢地都覺得自己執到寶

反物質
okok

咁你一定執左好多紙皮

如果你指現有規律定理，其實都會隨時間而唔同，因為學術研究本身都會推陳出新，佛教角度黎睇世界本身都係壞滅緊，人冇咁長壽命當然發現唔到全部或者絕對正確既定律

你可能會問，咁世界生滅係咪常態，再問落去最終就會問到無常係咪常態，其實無常是常是無常，咁問只係一種文字遊戲，就算我話，世間始終係無常的，你就話，咁即係唔係所有野都係無常，攻破咗佛教理論盲點

但實質上，無常就算係常態，都同追求脫離無常冇衝突，用言語表達有盲點係正常，因為涅槃本身都係只能體驗而不能解釋既境界，你要明白學佛既人唔係因為一句諸法無常而學佛，我睇法係因為「無常」，所以根本「無我」，所以執我係「苦」，而佛教就係「離苦」之道

我一樣野都無執 係佛教入面無可以「執」既事物

無常係常態又點樣脫離無常

我認為人一日未死，身體就自然會要求食屙訓，即係除左死根本唔會永久脫離到你所謂既苦，佢地做既只係將自己既需要消解到最低層次，令自己唔會再感到失望既折磨，而呢種消解同離苦方法亦都唔係人人同任何時候適用，只係適用於太過貪憎痴既人，教人放低過大慾望，

換言之如果係普通需要食、性之類同興趣，根本無傷大雅，無必要拋棄，甚至出家。
要我講咩程度上既佛教佛學為有害就係
去到虐待自己同浪費自己時間人生既程度

出門口先，諸法無常個啲位好想討論，留待下次先

無錯，根本乜都冇

「佢地做既只係將自己既需要消解到最低層次，令自己唔會再感到失望既折磨」呢句係你對佛教有誤解，你既認知係佛教徒將自己既慾望降到最低，所以失去時就冇咁痛苦

但正確既佛教見解係，佛教認為「慾望本身係苦」，呢種見解唔係因逃避而講，而係佛陀喺非常強既定力之下所見證到既法，你會排斥，係因為你未去到嗰種定力，呢個世界就係越執取，定力就越少，因為心慣於周圍攀緣，但佛教徒知道慾望呢種苦的確係可以「離」的，同逃避係兩回事

你會覺得佛教係消極悲觀既原因，就正正係因為你睇唔出出離究竟有咩樂趣，反而佛教徒就可以更加客觀咁去睇件事，因為身為佛教徒，必然都了解咩係世俗之樂，同時知道咩係出離之樂，只係佢哋衡量完，覺得出離之樂比較殊勝，故選擇追求後者而已

你唔了解出離之樂就否定出離樂既存在，無理據之下指出出離之樂只係佛教徒逃避既原因，就係你既偏頗之處

至於「無常係常態又點樣脫離無常」

我唔需要脫離無常，可能上面打錯咗
只需要用心體驗無常，體驗無我，就自然冇執取，亦唔會再有苦既產生

我話「追求脫離無常」係文筆之誤

「追求解脫」先係我既意思

少有高質，正評留名

其實最原始既佛教黎講人生本身就係苦難

佛教睇法就係因果業力，因果係跨越前世今生，睇你信唔信

當然可以，反之如果今生迷迷糊糊咁造惡業，咁來生連做唔做到人都成問題

可以，不過下世其實唔一定係人間

比個耶撚問佛教下面既問題，求解答
1）你從哪裡來的？
2）人生有咩意義？
3）人死後去邊？

從世俗諦回答
1)我是從父母而來
2)人人唔同，視符對意義既定義
3)投生六道，視符臨終最後一念係咩念頭

動物/畜生既世界只有弱肉強食，雖然呢句成語有用於人類社會，但畜生道既弱肉強食係正如字面上既意思，被咬斷咽喉，肢解，吞噬，係畜生道既常事，加上居無定所，三餐不保，而且每一個時刻都有可能被捕食，所以時刻都生存喺恐懼之中，難尋一刻安穩

另外，由於畜生道只有互相撕殺，冇咩機會造善業，所以難以投生成人，只有遙遠前生既善業成熟時先可以投生為人，佛陀有一個比喻:

佛陀用指尖抹了一些塵土，問比庫們說：「諸比庫，你們認為如何，哪樣比較多，是我指尖上所抹的塵土，還是此大地？」 比庫們回答：「尊者，當然是大地比較多！世尊指尖上所抹的塵土很少，世尊指尖上所抹的塵土根本不能和大地相提並論。」 於是佛陀說：「諸比庫，正是如此，只有極少眾生能投生為人，更多的眾生投生為除人類之外的[四惡道]。」

此外，即使由畜生道投生為人，嗰個人多數都會有身體殘缺既問題

佢問返我
1.）咁父母既始源尼？<我覺得佢想引導我答神
3.）佢話你覺得合理咩？

1）你從哪裡來的？
In the beginning was the word

2）人生有咩意義？
The word was with god

3）人死後去邊？[/quote]
And the word was god

And the word was god[/quote]
我從因緣而生
人生唔需要有意義 所謂意義都係你大口

我從因緣而生
人生唔需要有意義 所謂意義都係你加上去
人死後會因業力而到不同的地方[/quote]

係 外面係乜都無 因為佛既教化係工具 用黎打磨我地內心真正既寶藏

1)父母就係從父母而黎，再追問到第一因，就可以表示唔知，唔知唔係因為佛陀答唔到，而係對離苦修行冇幫助，只會擾人心志
3)當然係合理，反問有何不合理之處

Matrix

一切相乃緣起性空, 又有何"我"之有?

眾因緣生法

入番正題,施主講既無我其實係用黎達到涅槃寂靜既境界
佛家有三法印
1. 諸行無常
2. 諸法無我
3. 涅槃寂靜
相信就係樓主想搵既野

唔夠 而家係哲學主導思想既世界，哲學探討既我係五陰聚集既我 都有佛諾e德講既「我」 佛就係話無論講緊邊個我 從任何地方探討你都唔會搵到一個永恆不變既我 都係無我

普賢菩薩 呢d大菩薩唔止涅槃無我 連日常生活都係做到無我，折骨為筆 以血為墨

哲學都有虛無主義啦

所有野都係緣起緣滅
你由精子+卵子結成 死左化骨化水 呢d係你自己？

諸行無常
但好似唔包括真空生妙有?
無常本來就是常態?
覺得無常係常態有矛盾應該係誤解左無常

諸行無常 你所講根無意義 無野會有‘名同道’(借道家term)

問耶撚
1.罪從何來？分辨善惡樹
2.善惡樹何來？上帝造之
3.撒旦何來？上帝造之
4.既然你賜自由意志比人，點解又有末日洪
水之災。然而末日過後，人依然犯罪，洪
水意義何在？

無常 唔係無名同道喎

諸行->係道一部分
道可道 ’非常‘道
根本真理好難去講明 所以先有密宗

你話慾望就係苦本身

將慾望既滿足帶黎既樂污名化

然而從我既種種理解我並唔係完全唔了解無我、無常、緣起性空、而係我唔認同佢地個種消極生存哲學

假如我認為安寧會引致無聊，咁你唔怪得我，我一樣有求知慾、性慾、食慾，追求好事物既權力，咁我想問，係呢種情況下，我花一生追求涅槃有何用。

更何況理論上根本唔存上永恆涅槃
有既只係死，而人生同樣係死

點解唔執著做下自己想做既野？

倒頭來涅槃同所謂天堂、天堂一樣虛幻

真正佛教起到中國係有扭曲

印度佛教並不禁欲 你去尼泊爾d廟望望

與耶教一啲天堂、永生概念相一致，

你稱涅槃係靠個人體驗
但從客觀上講，根本無法達到同無法證明
咁更加任你點作都得

你地覺得咁係另一種悅，我認同係悅
但我想講將涅槃視為終極目標其實更唔實在

畜生因為業力既關係比做人更加不由自主, 例如因為某D因緣投生做左老虎,
環境所迫冇得唔殺其他動物維去持生命,
到下世又比人殺返, 無限LOOP直到做畜既業力消盡
而做人最起碼自己有思想意識, 有機會去選擇做善做惡,
有機會去比你改善自己既因緣, 令到自己可以冇咁苦

你不了解佛法
佛陀由始至終教既係，實際、可實行既脫離煩惱，苦的方法
佛陀講出來的道理是真理，非消極，積極，是中性的
涅槃是用心來睇會，不是言語，邏輯可以理解

咁你可以唔認同，只不過有啲概念想同你清返，例如:「然而從我既種種理解我並唔係完全唔了解無我、無常、緣起性空、而係我唔認同佢地個種消極生存哲學」，消極於世俗，積極於求道，是否仍為消極?

「假如我認為安寧會引致無聊，咁你唔怪得我，我一樣有求知慾、性慾、食慾，追求好事物既權力，咁我想問，係呢種情況下，我花一生追求涅槃有何用。」喺呢種情況吓，你當然唔想追求涅槃，因為就正正係佛陀所講既以苦為樂，好似我上文咁講，佛教徒可以客觀睇到呢個問題，因為佛教徒體驗過世間樂同出離樂，而佢哋最後選擇咗追求出離樂，但你可能因種種情況而體驗唔到出離樂，又點會想追求涅槃?

「更何況理論上根本唔存上永恆涅槃
有既只係死，而人生同樣係死」理論上冇唔緊要，佛教就係要信慧並重，信本身就有不確定性(相對科學理論而言)既存在

「倒頭來涅槃同所謂天堂、天堂一樣虛幻」相信涅槃係因為體會到佛教既種種說法而信，而唔係毫無根據地信，就同你相信自己一世都有世藝一樣，都係有某種程度既根據先會咁講

並無消極 並不需涅槃 追求呢d 只能講’著相’
佛家只教你做普通人 何需我執成佛,我執禁慾
鳩摩羅什都有生過仔啦
執着於任何一野或者唔執着於一樣野都係著相

點解我要向一個人證明涅槃呢？
你又有冇需要證明你一世都有世藝搞?

其實都只係一種信念

咁講又有啲問題
放下我執唔係「叮」一聲就放到
而係要經過修行先得
追求涅槃只係一種精進心
到證得涅槃就可放手

是咁的，不論點樣比連登仔玩，佢地都唔會理

1咁都要睇下求既係乜野道呀大佬
求道就一定積極？咁求邪道呢？

2人唔受苦辛勞點會獲得收獲？

3我睇唔到你所謂根據係邊，似乎得個信字，我點知你係咪因為小小體會而導致迷信？
我話過，會有世藝搞唔完全係信念
而無出於對自己性格同所慾求既肯定

呢家野的確係‘叮’
死磨都未必得
都係個句 諸行無常

我只不過質疑一下會追求到永恆涅槃呢種種信念未必真係能自圓其說

由其係你自己都宣稱涅槃係體驗係狀態

咁世上有邊種狀態同體驗係永恆呢？
你話係就係？

更何況將理論拓展到前世來生未免太過無根據

1)求邪道都可以積極，但已經係第二個話題，你點定義正邪?

2)正確，唔努力修行都唔會證得涅槃

3)你點保證你既性格到死亡都唔會改變?你點保證你將來唔會發生意外?你點保證你既慾求都死亡都會一樣?同埋點分正信同迷信，都要睇你既定義先解釋到你知

痛苦黎自我執
解決方法就係無我
無我自然冇苦

咁你話題已經唔同咗
開始只係討論你對佛教徒一啲錯誤既理解
而家討論既係涅槃是否存在
因為涅槃既性質係不能證明俾第三者所知
所以係信念問題
而信念問題就要展開正信同迷信既分別
所以都係要等你定義咗先

咁八正道既正精進係咩意思?

1)求邪道都可以積極，但已經係第二個話題，你點定義正邪?

2)正確，唔努力修行都唔會證得涅槃

3)你點保證你既性格到死亡都唔會改變?你點保證你將來唔會發生意外?你點保證你既慾求都死亡都會一樣?同埋點分正信同迷信，都要睇你既定義先解釋到你知[/quote]
1我舉例子講下，似乎並唔係任何道都屬於積極，無關正邪定義

2點解證得涅槃一定要修行？修行啲咩呢？破完我執，明白無常仲有啲咩呢？
無過大慾望之後，已經過翻正常生活？

如果，根本無永恆涅槃呢回事，咁你當然會落係一路都未證得既結果直到死亡，係我眼中就係一個咁既思考陷阱

3性格當然會變，追求既野都會變，但我都幾肯定到晚年都唔會坐定定同你玩涅槃遊戲，修無聊行浪費人生

只可以講正精進係其中一種方法
六祖慧能字都唔識 聽過金剛經就悟道

你點解認為自己係正信先？

留名學野

1我舉例子講下，似乎並唔係任何道都屬於積極，無關正邪定義

2點解證得涅槃一定要修行？修行啲咩呢？破完我執，明白無常仲有啲咩呢？
無過大慾望之後，已經過翻正常生活？

如果，根本無永恆涅槃呢回事，咁你當然會落係一路都未證得既結果直到死亡，係我眼中就係一個咁既思考陷阱

3性格當然會變，追求既野都會變，但我都幾肯定到晚年都唔會坐定定同你玩涅槃遊戲，修無聊行浪費人生[/quote]

1)我睇唔出你個例子點推論求道係唔積極

2)關於涅槃種種，可以稍後再講，因為你問題係涅槃不能被證明，但係你既如果都係不能被證實，對有信念既人黎講，就唔係一個思想陷阱，不過涅槃其實係可以死亡之前自證，但現今世代應該少之又少

3)你又點證明你既「到晚年都唔會坐定定同你玩涅槃遊戲」?難道又唔係一種信念?

你清哂另一個回覆啲pt再討論呢個，一次展開兩個討論我會亂

1咁已經講明白左求道呢個行為本身係中性，但都係個句，憑咩認為有求道=求好道
點解我唔認為佛家既道係好，理由講左好多了
2就算係假你可以繼續信佢地架，反正我係唔信亦都唔會去信

3 啦呢樣，不斷講我自己個人追求太離題，只要自己認為好就得，無咩好討論，就好似你堅持自己係正信一樣
你都大可以懷疑我有所追求係苦係未破執係迷信，我唔認為當中快樂係虛幻，而且我認為比涅槃有意義有價值得多

4正信迷信問題

我係持邏輯實證主義的

即從實際上、邏輯上我都唔認為能達到涅槃，所以唔信
理由講左

1)咁即係你認同求道起碼唔係消極先，咁下一個問題，你點定義正邪道?

2)因為你講既思想陷阱，重點似乎在於證明唔到，但你對你往後既人生都係證明唔到，但你又咁肯定唔會變，咁係咪都係思想陷阱?

3)其實你呢個答案就係回答你自己當初既發問，你認為對自己好就得，即係始終都係一種信念，同佛教徒相信修行係對自己好一樣道理，重點唔係你信唔信涅槃，而係你既行為都係出自信念

4)以上無異議我再討論呢個，不過講少少，你唔信唔等於迷信，亦可以係正信，只不過係你唔信呢信正信咁解

諸行係一切事物
密宗係大乘深入既部分

唔通我明明生活得大魚大肉
無什麼煩惱，自覺幸福美滿

對未來對社會又無擔心

脫咩苦呢？真係想知

點解硬係要人覺得自己開心得一時受苦係永遠

擁抱痛苦，肯定痛苦同遺憾同樣會為生命添上色彩唔得架咩？
點解一定要脫呢？
真係好困擾咩？
脫完真係會更快樂咩？
唔講報應唔講來生啦，淨講今生今世
對此我都有好多疑問

你呢個又另一個議題
不如我哋完咗本身個議題先

你大魚大肉既時候 有無諗過比你食既眾生所受既痛苦 即使你今生過得好富足 你都有根本煩惱 你都有生老病死既痛苦

境界無得講 要去證實 人有8大意識 當第七識末那識空掉後就能進入無"我"之執既狀態 應該係咁

1講左點解佛唔好
2因為我既人生係實踐出黎，唔同理論上證明，佛家都會講涅槃係實踐出黎
但係我就覺得其實實際上實踐唔到
即係同信自己有翼識飛一樣，信唔代表有同真係得，咁呢個時候求證於經驗事實（事實上有冇翼、飛唔飛到）同邏輯思考去得出涅槃其實未必可信

係呢種意義上，我係為自己既人生踏實地創造價值既人，同時只信有理由、有實證、有可能實現既事會成為真理同值得追求既對象，其餘對象好似神鬼輪迴，好似信有永恆解脫既涅槃，呢啲無必要信以為真係咪？

於是我先想用一啲求諸於實證、理論清晰、追求客觀性既心理學、本體論哲學、精神分析乜乜乜去嘗試解釋同描述無我狀態究竟係咩黎，自問呢個切入點無咩問題，角度有啟發性

至於涅槃
我提出左作出否定既原因，唔係因為我單純討厭就唔信，而係因為點解唔信，點解要信，理由仲唔夠多？

弱肉強食姐
人生而不公平，苦惱都好正常
生老病死就係另一種問題啦
你唔通覺得信佛就唔洗死？

講文史哲係一定離題

所有野都係有前有後，環環相扣

你要知要學就要一直睇一直學

佛都係講個證字 我地要將經上道理慢慢去證佢 達到現觀

信佛唔係唔洗死 係斷輪迴 了生死

其實樣樣都有關係 即係你行緊路 望番後面你呢步係上一步既果 望前就係下一步既因，你又路可以話步同步之間無關係 又路可以話完全有關係 因為唔會行一步直接跳到第十步

頭先你又話無煩惱,而家又有

唔係無 係潛伏左 煩惱同苦惱唔同

有d唔同喎
六祖慧能中國宗派
相信人可頓悟

同傳統佛教都有小小唔同
主張禪修 循序漸進

拿，點解你會覺得一定會證到先

唔通我信自己會學識超能力，一直修練
就可以有超能力？
當然佛唔係咁講家嘛，佢覺得涅槃係可達到既境界，就我認知同理論我都覺得可能同可行

只不過比盡你咪又係一時既脫離
咁仲求咩永恆涅槃丫
當成放鬆mode,普通靜修咪得

屌你 人地修左好多世 今世成成熟咪一野悟道，禪宗要求根器最利

我用唯物辯證法

其實佛教徒都係揾D依靠姐
佛話苦，咪信樣樣都苦

知唔知生命點樣先會永恆

無什麼煩惱=/=將來唔會有
就算有煩惱=/=解決唔到

我屌你 靠人講道唔係佛法 係自己去觀到 證到

1)你既唔好我都已經有相應既解釋

2)你可以實踐人生，佛教徒可以實踐佛法，而證實到啱定錯都係最後先知，你有求證於經驗事實，佛教徒都有將自己既經驗事實同佛教教義比對，涅槃係虛幻既存在，你所期望同肯定既人生何嘗又唔係呢？我無法證明涅槃同你無法證明你最後會無悔一樣，都係證明唔到

當然你有選擇權，正如佛教徒都有選擇權一樣，你同佛教徒既分別係你比佛教徒少一種體驗(出離樂)，就造成信唔信佛教之分，呢樣基本上亦唔需要再講

3)你唔信涅槃既原因唔重要，重點係點分正信同迷信，你信一樣已被證實既野係冇意義，因為事實根本唔駛信，另外涅槃需不能向第三者證明，但係可以自證，就算證唔到涅槃都可以先逐個lv咁證，再加上佛教徒既自身經驗，同衡量信既後果，最後得出佛教可以相信既結論

好難明,不可道咁唔代表唔能夠盡量描述
至少無常是常係可以表達到

你知？教下我地好喎

信念，就同你既信念一樣
都係證明唔到

無生命咪永恆囉

咁你點解唔死

我用唯物辯證法答

佛教徒會答你自證

因為佢地有＂自證＂可依

唔係喎
循序漸進係講緊經過四禪八定
色界無色界都慢慢破除先去到涅槃
你意思係六祖生來已經證得唔同果
係完成晒前面既功夫?

緣覺乘

我活在當下感受到既快樂，又點會係虛幻呢

唔通我呢世唔好再食美食？因為虛幻無常？

巴打好有心

你既虛幻在於你肯定在臨死一刻都唔會後悔
無法被證實

你意思即係正精進係必經之路?
頓悟漸悟其實係一樣?

在座各位都係 幾難得

雖然細佬睇落有啲稚氣同以氣用事
不過今次幾位佛教徒係幾高質

佛教徒而家google緊

我自己覺得頓悟漸悟根本係兩樣野

咁其實有悔無悔都要活好左生前先決定到
係咪咁話先，成日都話因果關係

我依家唔追求，就真係變虛幻同後悔
（當然要睇追求既野可唔可行）

Google都幾好架
無人識晒所有野 尤其佛學博大精深
又咁多宗派
學到野就得

佛教徒一search 到就拎住來玩

涅槃都係做好修行先可以證得，所以我一直強調呢點，信念上兩者係冇分別，分歧只係出於佛教徒體驗多一樣野，你未體驗到，先會有唔同既選擇

睇壇經 前面有講漸悟去頓悟 後面惠能既睇法會有改變，例如前面人有利頓去到後面人無利頓 但脈有遲緩

因地果地既分別 即係因地菩提 同果地菩提都係兩樣野

可能係啦，既然係咁
不仿等我老左先再問我體唔體驗到
我出街食好西先，今晚再漫談

其實8正道係比初果既人去修 一般預流向果都修唔到 初果即係咩 係等於明心菩提

唔好太夜，唔係我聽日先睇到 有排追文

我=夢想
咁樣得唔得

無我=無夢想?

阿毗達摩有詳細講唔同果位既分別，遲吓可以慢慢研究

盡量簡短啦

人地整合曬出黎 五菩提對應4果 十六個心生起先去到預流果等等

無我無夢想有咩問題？

我記得以前有學過好似密宗係反對頓悟？

btw 你地如果係佛教徒會唔會將自己歸入某一派？

本黎就無話咩派唔派 適合自己就可以

你講既似「我的意義」多過「我的本質」

無咁講過

話「我=夢想」係有詞義混淆
可以指具體意義上獨特既我，肉體上既我

咁佛既「我」更多係指一種抽象、主體、意識上、思維上既我

而無我又可作幾種解（第3頁）

人又唔會一出世自帶夢想，但會帶有基本慾望
唔好隨便用=

#幾多係講佛教既我，搵唔到

咩啊

佛教徒話＂我＂係虛幻，又話五蘊皆空，想象來既
咁我=夢想

無我=無夢想

佛教徒又另一理解？

世間萬物都係互相影響
每樣野都有環環緊扣因果關係
你其實唔會有自己嘅思想
因為你諗嘅野其實都係由因果關係所導致
你自己都係比因關係所控制
呢個就係無我

你又點知自己比因果影響？
你憑什麼知？

sor第二頁，知乎個個q&a
我將佛家既我理解成第一種無我

佛教徒唔講我架

睇完第一種既無我唔係好理解到

的確無我係認為冇一個控制自己既主體存在
但佛法都有一種辯證法去論證無我

六道巴 我勸你都係默然無語好啦

何出此言?

一件冇嘅嘢你又點樣形容呢

咁又係 佛法都係空 大家唔好再論佛

形容只係令修行者理解既第一步，唔會100%合乎本質，但第一步亦不可少

形容無我，需唔需要假設有我先呢？

當然要，佛陀指出人誤認為既我，係永恆不變既我

當你用有同冇去形容＂我＂，反對同支持又用好多野跟住去形容辨証有我冇我啦喎

有咩問題?世俗義就係咁
如果一切從究竟義出法，佛陀當初亦不必說法

咁六巴你只好講解無我

[/quote]

條耶撚又覆
1）因緣而生 ......(但你俾咩意義呢段因緣？)
2）人生唔需要有意義 所謂意義都係你加上去 .....(咁你加左的是？)
3）有何不合理？人死後會因業力而到不同的地方 .......(但咁即係人生所做的有意義了，因為會有所影響)

條耶撚又覆
1）因緣而生 ......(但你俾咩意義呢段因緣？)
2）人生唔需要有意義 所謂意義都係你加上去 .....(咁你加左的是？)
3）有何不合理？人死後會因業力而到不同的地方 .......(但咁即係人生所做的有意義了，因為會有所影響)[/quote]
做咩事我變左耶撚
1.意義係無意思既 都係你自己安上去
2.同上
3.係做左某d事而生某d果 同有無意義無關係

條耶撚又覆
1）因緣而生 ......(但你俾咩意義呢段因緣？)
2）人生唔需要有意義 所謂意義都係你加上去 .....(咁你加左的是？)
3）有何不合理？人死後會因業力而到不同的地方 .......(但咁即係人生所做的有意義了，因為會有所影響)[/quote]
1)點解要俾一個意義因緣?佢係自然律，僅此而已
2)你問佢點定義意義，否則無從作答
3)有影響同有意義既關連喺邊?都係要先知何謂意義先可以作答

不如你加我同佢tg慢慢講

我諗佢意思係佢覆咗佢個耶教fd,之後耶教fd覆返佢

我覺得個耶frd問既問題幾好呀

如果因果、無常係自然律

咁人生應該有咩追求

咁要問番佢 要意義黎做咩 好跳脫跟唔到

無所求

以無所得破有所得

乜咁dry呀

如果意義=要追求既野
咁佛教徒就係追求離苦

exactly

睇完森無無打咁多野
就知佢知咩係無我
但未達到無我

1)點解要俾一個意義因緣?佢係自然律，僅此而已
2)你問佢點定義意義，否則無從作答
3)有影響同有意義既關連喺邊?都係要先知何謂意義先可以作答

不如你加我同佢tg慢慢講[/quote]

多謝巴打好意

佢#33既2,3都唔係佛教無我既意思
1就表達左部份意思

上上落落咁囉
我都唔會肯定咁話自己岩哂
即係咁:

屌你地自己友都唔知點證
我呢啲外行人點明呀

唔關係唔係佛教
條條大路通羅馬 啱嘅方法同意想就可以達至無我
當然你話佢唔對題嘅話就真嘅
但大家探討嘅無我係一樣

無我呢種感覺唔係讀幾多經文或者書經就會明
其實係要切切實實咁體悟一下無我
咁你就會明白果一剎嘅感覺同醒悟
醒過幾多卷書同路

問題係佢批判緊佛教既無我

當然要從佛教角度解釋返

無我係可以根據唔同人既睇法而唔同的

呢個我都相當認同
只有不同角度
但無分對錯

1) 因緣生
2) 一般人追求'快'樂 滿足六根
佛教徒無所求 也無所棄
3) 點解人死左就一定要去邊度?

我嘅答案最中肯
直接問條友証到阿羅漢味

又唔使踩低人地 抬高自己嘅

我諗就黎開post架啦
尼幾年佢成日想帶我信神
到我話信佛佢又話佛主張出世，唔可以食肉，睇動漫熱血野 又成日問我目的係咩

我既諗法係咁既:

涅槃狀態並唔係佛陀發明出黎既新野
前人一早就有，例如可能早係奧義書講
梵我一如

咁就發現一樣事實係，個種狀態係一種人類共有既精神狀態，即係話非佛門中人獨有

而佛陀所貢獻既就係一種達到該狀態既方法論

我貢獻既方法論係

每日索一包萬寶路

我係呢個POST都講過係唔可以他證, 但可以自證
人人可試, 無任歡迎

唔係, 梵我一如都有我既概念

涅槃係佛教獨有

巴打所言怎是，耆那教都有呢D

但係咁喎，概念上可能有別，實際體驗會唔會係同一回事

我相信唔係, 你認為係可以論述下

雖然我唔肯定自己了解佢地兩者所謂「我」既概念一唔一樣

但係似乎同我第一個回覆所講
似乎每個提倡相似思想既思想家
唔理有我定無我
都有一種本體論、認識論上既將自己同世界還原成無區別、現象本身既傾向
天人合一、梵我一如、福流現象、物我一體、一即是全 全即是一、心無雜念等等

我諗我成個post最大貢獻係發現佢地呢種傾向
所以我認為實際感覺可能好似
都係一種與自然密不可分既自在感
老實講我唔係好識形容，但似乎就係咁

係,不妨俾多個概念你
涅槃其中一個特質係<非常見, 非斷滅>
常見即係有本體永恆既存在
斷滅即係本體消失於虛空之中
你可以比較下同其他思想家, 宗教有咩相同/相異之處

今日咁多先, 晚安

估唔到六巴竟道出大乘圓覺經要義
不著兩邊，佛者覺也
可入不二法門

佛教玩個覺字

點解？
無我唔係得一種咩？點解會因唔同人既睇法而唔同？

咁換言之涅盤都會因唔同人既睇法而唔同？

無污名化
'快'樂就係用黎滿足六根 並無唔阻止你去追求
就好似小朋友要玩玩具 到你老左仲要會玩咩
而名利就好似成人玩具 係比成人玩
但悟道者就會發現色受想行識皆空(梵文中,空並無消極之意 )
例子:釋迦牟尼(王子),大迦葉(商人) 呢D人本身已經得到好多呢D名利玩具
玩到厭, 就去追求更高層次滿足. 最後發現緣起性空

無所謂終極主宰係最大分別

from wiki
釋迦牟尼反對梵我這種實質的表達方式。佛家三法印講的「諸行無常，諸法無我，涅槃寂靜」，與正統的梵我表達方式對立。「無常」、「無我」意味著，不但一切法空，而且「我」亦是空的。「梵」與「我」那種肯定性的終極實在觀，在佛家的表達中消失了。佛家堅持最終的解脫或涅槃，只能與「無常、無我」這種觀念相連，斷定梵我的終極性，對於開啟無執智慧是有害無益的

我諗過好大可能全世界咁多教徒理論上唔多唔少都有出入
但既然係同一系譜出黎，體會唔會相差太遠
如果唔係無可能傳到咁耐歷史
不過都係個句
咁唔代表值得追求
我講下前人對佛既批評都係想人思考下
究竟係咪真係咁好

信唔信呢d其實好講緣份
可能今世與佛無緣

理性,智慧起佛法講都係五蘊中的想蘊 你用五蘊去了解涅槃,唔會有咩野conclude
只有般若先可以了解涅槃

好耐無睇過學術分析宗教

密宗即金剛乘
大部分宗都可以口傳 字傳
密宗信秘傳 即係咒
咩扑野轉運多數係密宗 玩歡喜禪

呢個我問過 雙運明妃 有四種修法 只有一種要實體女性 而修既中途只要有一絲淫念生起就直墜金剛地獄，btw我都唔同意呢種修法 而且而家已經禁止左

未曾生我誰是我
生我之時我是誰

我意思係每人可能都有一個無我既標準
佛教徒就自然會用佛教既標準
當大家講緊既無我原來個標準係唔同
就變咗雞同鴨講

你睇前人對佛教批判既時候
建議你都要加深對佛教既認識
唔係就會變得偏頗
前人既意見變咗一見之詞

“真相“是無來無去,不生不滅的 。你根本就從未出生,因為“真正的“(安立名做“佛性”)根本不是色相 。(不是人身,不是色聲香味觸法,不是所感知的客體,甚至感知本身)
不是一切境界體驗,正正是一切境界體驗的止息,但還有樣野從未斷滅,萬法(一切)都由佢而來,而佢不受一切所影響 。(虛幻的不會觸及到真實)
而“你”不是你所認為的你,“你”是佛性 。

"無常", "永恆", "無我"等字眼其實係咪都係相對於世間"有常", "有我"既觀念而講呢？係咪到明白或達到左槃之竟，就唔再有無常與常,無我與我,永恆與有限之分？
好似輪迴，未了生死明道前有我執，"我"就落入輪迴中。到左明道或槃後，其實"我"
落入輪迴嘅结果可能冇改變到(可唔可以理解為構成身體物質係大自然中嘅循環？精神意識就透過"投胎"轉化到其他生物？)，但係實相係根本無我亦無所謂無我，因此"我"就 "脱離"左輪迴。
小弟愚見，有錯請指出。

第一段都關事，但第二段就可以明確咁回答你，到涅槃境界就唔會有任何概念再輪迴，但亦唔係憑空消失，只係智慧升起一刻，當下心識就唔會再造業，冇業就唔會有來生，即使一個人未證涅槃，喺究竟諦既角度上，其實本質都係無我，只係有無明覆蓋而睇唔到本質咁解，對於未證涅槃聖果既凡夫，都係要用世俗諦去解釋，要用「你」，「我」既概念去表達先會明

惠能 自性即清凈

今日聽到個解釋係
緒行無常，緒法無我
所有嘢都唔係自己控制到嘅，唔係屬於自己，所以無我

應該唔係控唔控制
根本自己從來都唔存在
何談控制

高質留名

有因果關係
因為無常，所以無我，因為無我，所以無我所(控制，屬於)

無我境就好似打完飛機聖人mode 嗰陣

多啲練習就可以延長無我境界嘅時間

唔係 你呢個叫無明